習近平能否當21世紀李鴻章？

2018年12月06日

習近平能否當21世紀李鴻章？
（中國資深傳媒人 呂月） - 呂月

習特會結束四天了，中美首腦率團對陣阿根廷的多幅照片繼續走俏世界，習近平表情十足，或嚴肅、或微笑、或矜持、或大笑，被各國媒體樂此不疲地作為新聞稿的配圖刊登。筆者四天後再看這些照片，與初看時感覺迥異，只覺內涵豐富多了。這與王毅記者會關係不大，與新華社誤導性的黨八股報道有些關係，但是與特朗普和他的內閣大員們會後爭相爆料的關係太大了。

白宮經濟顧問庫德洛稱，晚宴前他與劉鶴第二次會見，劉鶴直接表示：「我甚麼也不說了，習主席會出面說。」庫德洛說他們立即將這一情況報告給特朗普，因為「太不尋常」。白宮貿易顧問納瓦羅會後接受採訪時，主持人問：「晚宴上中方是否重視解決美中貿易爭端問題？」納瓦羅回答：「一開始主要是習近平在談，他是前30分鐘裏中方唯一在談話的人。」

對於習近平如此「重要講話」內容，新華社無一字報道。但是從各大媒體播放的視頻中可以看到，習近平與10月和日本首相安倍晉三在北京會談時判若兩人。當時他是依靠放在眼前的講稿與安倍會談的，整個人不在狀態。但是在布宜諾斯艾利斯，他卻是從容不迫將中方承諾的主要內容談了30分鐘。這不僅表明他為這次峯會做足了功課，也表明他審時度勢，轉變了以牙還牙的立場，決心要做重大讓步。

納瓦羅最早透露，「雙方就整個結構性問題進行了討論，包括中國強制技術轉讓、知識產權保護、非關稅壁壘、網絡入侵及網絡盜竊、服務和農業等諸多方面」。其中大部份都是特朗普關注的非常重要的結構性問題，也是中方過去不承認、拒絕談判的問題。納瓦羅說：「習近平親自就加大購買美國商品、保護知識產權、強制技術轉讓等許多問題作出了承諾。」

這個承諾有多大？美財長姆欽透露，習近平還做出逾1.2萬億美元額外貿易承諾，使得特朗普的鷹鴿混編團隊第一次看到令中美貿易逆差完全消失的「清楚道路」。

會談中最令特朗普「高興、開心、滿意」的是，特朗普問習近平是否能將芬太尼作為管控物資？習近平同意了。這使得「習主席以極佳的人道主義姿態，同意將芬太尼指定為受列管物質」作為白宮聲明的第一項。

成當代李鴻章是嘉獎

近五年，中國廉價製造的芬太尼氾濫，造成每年過量使用芬太尼和類似毒品的死亡人數已驟增至2.9萬多，特朗普2017年多次向中國要求管控這一藥物流入美國。此次習近平如果真正監控得住，屬於功德無量。

白宮聲明發表，令芬太尼爆紅網絡，鮑彤先生發了一條推文將芬太尼類比於當年的鴉片：「1840的鴉片戰爭也可以命名為通商戰爭。如果說它起因於鴉片，那麼，戰爭的結果是導致五口通商。何況，英國的目的，也正是通商，而不是賣鴉片。」

今年5月，劉鶴赴美談判，就頂着被罵成李鴻章的壓力。實際上，李鴻章是大清之功臣，是中國改革開放的鼻祖，他搞的洋務運動打下中國近代化的基礎。他具有過人的才能，最善於與洋人打交道，維護大清的統一。習近平若能成為當代李鴻章，不是辱罵是嘉獎。

習近平此次成功與特朗普完成談判，換來三個月緩衝期。中國答應立即購買美國農產品，降低進口美國汽車高達40%的關稅，很有望達成零關稅。這對中美兩國人民都是福祉，就連中國的豬也能吃飽了。

特朗普在女婿庫什納建議下，委派對華強硬派、美國貿易代表萊特希澤負責習特會後與北京的談判，顯示特朗普要根本性解決貿易不公正的決心，對於「履行承諾的歷史記錄不好」的中國代表則是艱難萬分的考驗。

北京本月將紀念改革開放40周年，而中共大外宣《多維月刊》12月號發表長文〈左派撕裂中國，習近平應該負責〉，指名道姓批評習近平「權力」不斷加碼，「黨管一切、意識形態左轉，大搞個人崇拜、想當第二個毛澤東」。習近平如果能成功將貿易談判進行下去，避免90天後中美貿易重新開戰，則是以實際行動進行檢討和改錯。倘若90天後貿易戰重啟，40年改革開放的經濟成就也將慢慢毀於戰火之中。

呂月
中國資深傳媒人

下一則
下一則
90天休戰後會否走向熱戰 (夏明)

廿一世紀慈禧就有份

其實去鎖貿易中國唔係第一次

點解以前成日畀遊牧民族打，就係因為封鎖貿易，令遊牧民族逼住向南面入侵，因為好多物資佢地生產唔到

好喇到明朝，又整個爛鬼海禁令，結果咪搞到沿岸都係海盜囉，依賴村落自己武裝保護自己

到清朝，一撚樣，又係封鎖貿易，跟手又畀英國佬法國佬輪住打

至於點解唔開放貿易？
好簡單，權力一下放，李鴻章，張之洞一大班勢力就會掘起，武昌起義就無張之洞訓練出黎嘅湖北新軍係佢死左之後，好多中下層受革命思潮影響，就搞左個武昌起義

用习大大黎比係咪侮辱咗李鴻章

負責簽紙割地